### Лекция 16. Интегрированные интеллектуальные системы

**Определение.** *Интегрированная экспертная система* - это программная система, в архитектуре которой наряду с программым компонентом СОЗ, решающим НФ-задачи, содержатся компоненты К, расширяющие функциональность системы, что позволяет ей решать комбинированные НФ- и Ф-задачи. В качестве К могут быть СУБД, ППП, САПР, обучающие компоненты.

**Определение.** *Статическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в статической проблемной области: статическое представление предметной области и статические задачи.

**Определение.** *Динамическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в динамической проблемной области: динамическое представление предметной области и динамические задачи.

**Утверждение.** Получается, что ИЭС - это составной неоднородный объект - системно организованная совокупность СОЗ и К.

**Утверждение.** Выделены четыре варианта структурной интеграции компонентов ИЭС:
1. Полное включение СОЗ и К друг в друга
1. Параллельное использование СОЗ и К для решения одной задачи
1. Частичное включение СОЗ и К друг в друга
1. Организация интеллектуального интерфейса между СОЗ и К

**Определение.** *Поверхностная интеграция* - это интеграция, достигаемая с помощью любого способа обмена информацией между компонентами СОЗ и К.

**Определение.** *Глубинная интеграция* - это интеграция, связанная с модификацией любого из компонентов ИЭС путём включения в него функций другого компонента.

**Определение.** *Полная интеграция* - это интеграция, связанная с селекцией и последующим соединением в ИЭС лучших функций и механизмов компонентов СОЗ и К.